沈旭暉:大學訂立紅線禁宣港獨可理解！可易地而處體諒沈祖堯嗎？

2017年9月26日

沈旭暉 平行時空

沈祖堯校長的用心：由哈佛大學案例談起

本欄是國際評論，但總有讀者期待一些跟香港有關的比較。近日不少網友私訊問，假如香港的大學校長就港獨的表態發生在海外，會有什麼反響？言下之意，對上述表態、尤其是中大沈祖堯校長的處理，頗多批評。然而，回想自身在不同地方校園的經歷，作為realist，我想校長的處理，是完全可以理解的。

訂立紅線 避免衝突

首先，校長有沒有權力聯署發聲明，就某一立場表態？自然是有的，而且因為不常見，更顯得內容的非常態。像英國公投脫歐時，不少英國大學校長發公開信，呼籲師生、舊生投反對票，無論基於理念也好、自身經費考慮也好，這是很清晰的表態。校長表態不支持港獨，自然有這樣的權利。

主要爭議，在於學校有沒有權力，或應否不容許鼓吹某種思潮。筆者在美國讀書時，還未正式上課，校方迎新營就強調一系列不能說的「政治不正確」用字，說我們國際學生因為國情不同，每每最容易犯，但犯了校方絕不姑息。今年哈佛大學的一宗案例，反映所言非虛，10名錄取的高材生，校方發現其在社交媒體發放「政治不正確」言論，例如諷刺猶太人大屠殺、鼓吹性暴力、針對少數族群等，結果取消其入學資格。

對美國極右陣營而言，這是「哈佛大學打壓言論自由」，特朗普、「另類右派」好些支持者正是持這一立場；在某一些國家，這類言論也是完全容許的。

然而，上述紅線的訂立，正是為了避免激起衝突，雖然經常矯枉過正，但起碼出發點清晰。在新加坡，紅線變成不容涉及宗教、族群的不當評論，無論有多少其他動機，出發點是避免這個人造的國家，陷入鄰國那樣的族群衝突，出發點同樣是清晰的。

有人認為，這些紅線是基於意識形態，但其實不過是現實主義的管治公式。每個地方都有維持穩定的社會共識，否則民主也好、威權也好，都不容易長治久安。美國經過數十年的社會問題，才達成「政治正確」共識，此所以高舉「言論自由」的學府，對任何觸及違背原則的字眼都「殺無赦」。

新加坡在動盪環境立國，共識則是「族群和諧」，此所以其他地方評論員看到余澎杉（Amos Yee）案，多認為是言論自由問題，但是在新加坡本土，即使是不滿政府的一群也不同情他，筆者從前也介紹過。香港的大學校長不容「宣傳港獨」，背後的理解，大概如出一轍。

易地而處 可有感悟

在哈佛、耶魯，「政治正確為什麼合理」這問題，只要不是鼓吹歧視，校園內自然不是不可談。正如香港建制派田北辰議員認為，校園不能宣揚港獨，但假如是理性討論議題，則應容許。這跟哈佛精神也是異曲同工。假如不說明為什麼港獨弊多於利、不論證為什麼港獨不可能，如何以理服人？

正如本欄年前跟本土派朋友論爭時所言，筆者雖然同情香港新一代，但不認為港獨有任何可能性，深信運動只有反效果，自然完全反對。這除了與個人從小到大對「我是中國人、也是香港人」的認同有關，也是個人學術研究的理解。現實主義者對港獨為何不可能且無利的分析，從前已有談及；建構主義者對「複合身份認同」的理解，也值得參詳：不但「香港人認同」和「中國人認同」難以切割，一些新加坡人的「新加坡認同」、「馬來西亞認同」和「中國人認同」也是並存，二分法只是不存在的。

沈祖堯身為過去20年最同情學生的校長，離任在即，亦無所求，本可置身事外。即使是不認同有關立場的朋友，難道沒有易地而處的感悟？

【作為「Realist」的沈大師，今天竟在信報出此奶共文章，證明在現實面前，學者良心值過屁】

沈大師呢篇護沈鴻文犯上三大謬誤：

1. 佢口中嘅海外名所限制嘅「極端言論」如「猶太人大屠殺、鼓吹性暴力、針對少數族群」，全部都係涉及對弱勢族群迫害，係社會、甚至世界共識嘅言論禁忌，但香港獨立則只為中共政權禁忌，豈能相提並論？這不是混淆視聽了嗎？

2. 沈大師多番為沈祖堯說盡好話，卻忘記了沈祖堯為身處大學管理高層位置的公權力者，他所打壓的，卻只是學生之流的無權力者；同情公權力者的「苦衷」而無視無權力者的苦難，此為諂媚權威的懶常技倆=；

3. 沈大師說沈祖堯為「過去20年最同情學生的校長」，但他忘記了，即使是惡名昭彰的李國章和劉遵義，在任時至少也不敢如沈祖堯般粗暴地干涉言論自由、明目張膽為反港獨鬥爭背書，那些公關手段的「微功」，絕不可能相抵開創校長打壓學生的「大過」。

沈大師此鴻文是付費才能瀏覽的，是否因為如此他才敢膽敢亂寫這堆歪理？沈大師以國際關係權威學者身份，不去談自己專業擅長，卻亂將海外言論限制類比至反港獨，其下流與愛字頭藍屍毫無分別，墮落至此，究竟背後有何政治目的？難道要為葉國華回朝先打響第一炮？

最後，《信報》染紅早已是公開秘密，但至少作為中產老報，理應要在文章水準方面把關吧？先有日本人不喜網購、再有沈大師狂奶沈祖堯鞋底，《信報》編輯部途窮日暮，也實在可悲。

肥享利

連登仔最崇拜既沈大師

當年英治時代，一樣有法例限制「影響鄰近國家」既言論
當年套「假如我是真的」因此無上映

芬蘭係獨立國，冷戰時代一樣要禁制反蘇言論
即使香港係獨立國，唔見得可以得罪中國

呢個係政治現實

出走新加坡仲話叫香港人要擴闊眼光果刻起我已經睇唔起佢
有骨氣可以好似練sir李怡咁寫文
無咁多骨氣亦可以好似陶傑寫下唔踩界抽水文
但佢乜撚都無做

所謂左中右 都有好關係
好聽就識人多 做人處事事好
難聽d講就 超級世界仔 做人無底線

垃圾沈狗

沈大師會唔會搞緊危害新加坡安全既事

獨派就係專門打破共識政治既